%
L'interfaccia standard \verb|flag.Value| aiuta a definire una nuova notazione per i flag da linea di comando.
Si consideri il seguente programma che si sospende per un periodo di tempo.
\begin{lstlisting}[frame=single, label={lst:lstlisting6-4.1}]
var period = flag.Duration(%*``*\)period%*''*\), 1*time.Second,
    %*``*\)sleep period%*''*\))

func main() {
    flag.Parse()
    fmt.Printf(%*``*\)Sleeping for %v...%*''*\), *period)
    time.Sleep(*period)
    fmt.Println()
}
\end{lstlisting}
Prima di sospendersi il main stampa il periodo di tempo.
Il package \verb|fmt| chiama il metodo \verb|String| di \verb|time.Duration| a stampare il periodo di tempo in formato di secondi, ma con una notazione user-friendly:
\begin{lstlisting}[language=bash, frame=L, label={lst:lstlisting6-4.2}]
$ go build sleep
$ ./sleep
Sleeping for 1s...
\end{lstlisting}
Di default, il periodo di sospensione è di un secondo, ma può essere cambiato tramite il flag da linea di comando \verb|-period|.
La funzione \verb|flag.Duration| crea una variabile flag di tipo \verb|time.Duration| e permette all'utente di specificare la durata nel formato che più preferisce l'utente, incluso la stessa notazione stampata dal metodo \verb|String|.
Quesa simmetria di design porta ad un'interfaccia utente ordinata.
\begin{lstlisting}[language=bash, frame=L, label={lst:lstlisting6-4.3}]
$ ./sleep -period 50ms
Sleeping for 50ms...
$ ./sleep -period 2m30s
Sleeping for 2m30s...
$ ./sleep -period 1.5h
Sleeping for 1h30m0s...
$ ./sleep -period %*``*\)1 day%*''*\)
inval value %*``*\)1 day%*''*\) for flag -period: time: invalid duration 1
day
\end{lstlisting}
Proprio grazie all'utilità dei valori di durata dei flag, questa funzionalità è definita all'interno del package \verb|flag|, ma è semplice definire una nuova notazione di un flag per il proprio tipo di dati.
Bisogna solo definire un tipo che soddisfi l'interfaccia \verb|flag.Value|, che ha la seguente dichiarazione:
\begin{lstlisting}[frame=single, label={lst:lstlisting6-4.4}]
package flag

// Value is the interface to the value stored in a flag.
type Value interface {
    String() string
    Set(string) error
}
\end{lstlisting}
Il metodo \verb|String| formatta il valore del flag per un uso da linea di comando come messaggi di help;
così ogni \verb|flag.Value| è anche un \verb|fmt.Stringer|.
Il metodo \verb|Set| fa il parsing del suo argomento stringa e aggiorna i valori del flag.
In effetti, il metodo \verb|Set| è l'inverso del metodo \verb|String| ed è buona abitudine utilizzarli con la stessa notazione.

Un altro esempio di definizione dei flag può essere la definizione del tipo \verb|celsiusFlag| che stabilisce se una temperatura è indicata in Celsius o in Fahrenheit con un'opportuna conversione.
Si noti che \verb|celsiusFlag| incapsula un \verb|Celsius| (tipo definito nei capitoli precedenti), quindi si guadagna il metodo \verb|String| definito al tempo.
Per soddisfare \verb|flag.Value| bisogna solo dichiarare il metodo \verb|Set|:
\begin{lstlisting}[frame=single, label={lst:lstlisting6-4.5}]
// *celsiusFlag soddisfa l'interfaccia flag.Value.
type celsiusFlag struct { Celsius }

func (f *celsiusFlag) Set(s string) error {
    var unit string
    var value float64
    fmt.Sscanf(s, %*``*\)%f%s%*''*\), &value, &unit) // non serve
                                        // controllare gli
                                        // errori
    switch unit {
    case %*``*\)C%*''*\), %*``°*\)C%*''*\):
        f.Celsius = Celsius(value)
        return nil
    case %*``*\)F%*''*\), %*``°*\)F%*''*\):
        f.Celsius = FToC(Fahrenheit(value))
        return nil
    }
    return fmt.Errorf(%*``*\)invalid temperature %q%*''*\), s)
}
\end{lstlisting}
La chiamata a \verb|fmt.Sscanf| fa il parsing ad un numero a virgola mobile (\verb|value|) e ad una stringa (\verb|unit|) dell'input \verb|s|.
Anche se bisogna sempre controllare la presenza di errori nel risultato di \verb|Sscanf|, ma in questo caso è stato ignorato perché l'istruzione di switch computa questo controllo a posteriori.

La funzione \verb|CelsiusFlag| avvolge il tutto.
Al chiamante restituisce un puntatore al campo \verb|Celsius| all'interno della variable \verb|f| di tipo \verb|celsiusFlag|.
Il campo \verb|Celsius| è la variabile che dovrà essere aggiornata dal metodo \verb|Set| durante l'analisi dei flag.
La chiamata a \verb|Var| aggiunge il flag all'insieme di flag della linea di comando per l'applicazione, ovvero la variabile globale \verb|flags.CommandLine|.
I programmi con interfacce di linea di comando insolitamente complesse possono avere numerose variabili di questo tipo.
La chiamata a \verb|Var| assegna un argomento \verb|*celsiusFlag| al parametro \verb|flag.Value|, forzando il compilatore a controllare che \verb|*celsiusFlag| abbia i metodi necessari.
\begin{lstlisting}[frame=single, label={lst:lstlisting6-4.6}]
// CelsiusFlag definisce un flag Celsius con il nome specificato,
// valore di defaul e uso, e ritorna l'indirizzo della variabile
// flag. L'argomento flag deve avere una quantit%*\textit{à}*\) e un'unit%*\textit{à}*\),
// p.e. %*``*\)100C%*''*\).
func CelsiusFlag(name string, value Celsius, usage string)
    *Celsius {
        f := celsiusFlag{value}
        flag.CommandLine.Var{&f, name, usage)
        return &f.Celsius
}
\end{lstlisting}
Ora è possibile iniziare ad usare il nuovo flag nel programma
\begin{lstlisting}[frame=single, label={lst:lstlisting6-4.7}]
var temp = tempconv.CelsiusFlag(%*``*\)temp%*''*\), 20.0, %*``*\)the temperature%*''*\))

func main() {
    flag.Parse()
    fmt.Println(*temp)
}
\end{lstlisting}
Un esempio d'uso:
\begin{lstlisting}[language=bash, frame=L, label={lst:lstlisting6-4.8}]
$ ./tempflag
20%*°*\)C
$ ./tempflag -temp -18C
-18%*°*\)C
$ ./tempflag -temp 212%*°*\)F
100%*°*\)C
$ ./tempflag -temp 273.15K
invalid value %*``*\)273.15K%*''*\) for flag -temp: invalid temperature
%*``*\)273.15K%*''*\)
Usage of ./tempflag:
    -temp value
        the temperature (default 20%*°*\)C)
$ ./tempflag -help
Usage of ./tempflag:
    -temp value
        the temperature (default 20%*°*\)C)
\end{lstlisting}